\documentclass[serbianc,12pt,a4paper]{report}

\usepackage{tikz}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[serbianc]{babel}
\usepackage{listings}
\usepackage{color}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage[simplified]{pgf-umlcd}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}

\usetikzlibrary{calc}

% recommended as of Pgfplots 1.3:
\pgfplotsset{compat=newest}

\definecolor{bgcolor}{rgb}{0.95,0.95,0.92}
\definecolor{kwcolor}{rgb}{0.6,0.2,0.2}
\definecolor{cmcolor}{rgb}{0.50,0.50,0.47}

\lstset{
  basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
  columns=fullflexible,
  keepspaces=true,
  numbers=left,
  backgroundcolor=\color{bgcolor},
  breaklines=true,
  showstringspaces=false,
  keywordstyle=\bfseries\color{kwcolor},
  commentstyle=\itshape\color{cmcolor},
  tabsize=2,frame=tlbr,framerule=0pt,
  framesep=5pt,xleftmargin=5pt,xrightmargin=5pt
}

\lstdefinestyle{java}{ language=Java, morekeywords={@Rule, @Test} }
\lstdefinestyle{cmd}{ language=sh, numbers=none }

%\author{Александар Калањ, 653/97}
%\title{
%  Gauss-Legendre-ов метод и одговарајући програми\\
%  \large{Електротехнички Факултет}\\
%  \large{Универзитет у Београду}
%}

\begin{document}

\begin{titlepage}
  \begin{center}
    {\large \textsc{Универзитет у Београду\\[.5ex]Електротехнички факултет} \par}
    \vskip 12ex
    {\includegraphics[scale = 0.6]{LogoETF.png}}
    \vskip 12ex
    {\LARGE \textsc{Gauss-Legendre}-ов метод и одговарајући програми \par}
    \vskip 2ex
    {\large дипломски рад \par}
  \end{center}\par
  \vfill \vfill
  ментор: \hspace*{\fill} студент: \par
  Prof.~dr Ненад Цакић \hspace*{\fill} Александар Калањ, 653/97 \par
  \vfill  
  \begin{center}
	{\large Београд, април 2018.}
  \end{center}
\end{titlepage}

%\maketitle

\renewcommand{\listfigurename}{Листа слика}
\renewcommand{\listtablename}{Листа табела}
\renewcommand\bibname{Литература}
\renewcommand{\lstlistingname}{Излиставање}
\renewcommand{\lstlistlistingname}{Излиставања}

\tableofcontents
\listoffigures

\begingroup
  \let\clearpage\relax
  \listoftables
  \lstlistoflistings
\endgroup

\clearpage

\chapter{Увод}

Аналитичке и нумеричке методе за решавање одређених интеграла користе се најчешће када се интеграли не могу решити применом класичне интергације. Аналитичким методама могуће је решити само одређене случајеве, док се нумерички метод врло често користи и за те случајеве, а код осталих га је неопходно користити. Разлог опредељивања та нумерички метод у односу на аналитички је тај што проналажење примитивне функције може некада бити знатно сложенији процес од примене апроксимације.

У овом раду бавио сам се извођењем неопходних формула за Гаус-Лежандров метод нумеричке интеграције, као и његовом применом у облику приложеног програмског решења.

Рад је написан у систему за припрему докумената Латех (\emph\LaTeX), а приложено програмско решење је развијено коришћењем програмског језика Јава (\emph{Java}).
Примењено је прилагођено писање страних имена и назива уз навођење изворног облика при првом спомињању.

\chapter{Нумеричка интеграција}

\section{Нумеричка интеграција}

Математичари и научници се често сусрећу са одређеним интегралима који се не могу лако израчунати аналитичким методама, чак и кад је функција $f(x)$ потпуно позната. Због тога се у већини случајева не може користити основна теорема интегралног рачуна, тј. Њутн\footnote{
  Isaac \textsc{Newton} (1642-1727), енглески физичар и математичар
}-Лајбницова\footnote{
  Gottfried Wilhelm \textsc{Leibniz} (1646-1716), немачки филозоф, математичар, проналазач, правник, историчар и дипломата
} формула за рачунање $I(f)$ преко вредности примитивне функције $F$ од $f$ у границама интервала

$$
I = \int_a^b f(x)\, \mathrm{d}x = F(b) - F(a).
$$

За превазилажење ових потешкоћа користе се нумеричке методе за приближно израчунавање интеграла $I(f)$. Нумеричка интеграција укључује замену интеграла сумом. Термин квадратура се користи као синоним за нумеричку интеграцију у једној димензији.

Нека је $f(x)$ функција дефинисана на неком интервалу $[a, b]$ и на скупу различитих тачака $\left\{x_0, x_1, ..., x_n\right\}$. Тада се нумеричка интеграција апроксимацијe може дефинисати као

\begin{equation}
\int_a^{b}f(x)\, \mathrm{d}x \approx \sum_{i=0}^{n} w_i f(x_i)
\end{equation}

где су $w_i$ тежински коефицијенти, а $x_i$ чворови интеграције. Постоји више метода нумеричке интеграције за израчунавање одређених интеграла. Најкоришћенији су Њутн-Коутсове формуле и Гаусова квадратурна правила.

\section{Њутн-Коутсове формуле}

Методе нумеричке интеграције изведене интеграцијом Њутнових интерполационих формула се називају Њутн-Коутсове\footnote{
  Roger \textsc{Cotes} (1682-1716), енглески математичар, у литератури се још јавља и прилагођени облик Котес
} интеграционе формуле. Трапезно правило и Симпсоново правило су чланови породице ових формула.

\subsection{Трапезно правило}

Трапезно правило је метода нумеричке интеграције добијена интеграцијом линеарне полиномијалне интерполације. Пише се као

\begin{equation}
I = \int_a^b f(x)\, \mathrm{d}x = \frac{b-a}{2} \Big[f(a) + f(b)\Big] + E
\end{equation}

где $E$ представља грешку трапезног правила. Грешка је висока кад се апроксимира површина под кривом коришћењем једног трапеза. Интервал $[a, b]$ се може поделити у $н$ интервала једнаке ширине $h$. Ове тачке су $a = x_0,x_1,x_2,\dots,x_n = b$ где је $x_i = x_0 + ih$, за свако $i = 1,2,\dots,n$. Вредност $h$ је дефинисана као

$$
h = \frac{b-a}{n}.
$$

Горњи израз за случај $n$ интервала се може написати као

\begin{equation}
  I = \int_a^b f(x)\, \mathrm{d}x = \frac{h}{2} \Big[ f(a) + 2 \sum_{i=1}^{n-1} f(a+ih) + f(b) \Big] + E.
\end{equation}

Процена грешке за трапезно правило је дата са

\begin{equation}
  E = -\frac{1}{12} (b-a) h^2 f''(\xi)
\end{equation}

где је $a \leqslant \xi \leqslant b$.

\subsection{Симпсоново правило}

Симпсоново\footnote{
  Thomas \textsc{Simpson} (1710-1761), британски математичар
} правило је засновано на квадратној полиномијалној интерполацији.
За три тачке $x_0=a, x_1=a+h, x_2=b, h = (b-a)/2$, Симпсоново правило гласи

\begin{equation}
I = \int_a^b f(x)\, \mathrm{d}x = \frac{h}{3} \Big[f(x_0) + 4f(x_1) + f(x_2)\Big] + E
\end{equation}

где $E$ представља грешку одређену изразом

\begin{equation}
  E = -\frac{1}{180} (b-a) h^4 f^{(4)}(\xi), \quad a \leqslant \xi \leqslant b.
\end{equation}

Прецизност може бити побољшана дељењем интервала $[a, b]$ у подинтервале, с тим што број подинтервала треба бити непаран. У том случају правило је дато изразом

\begin{equation}
  I = \frac{h}{3} \Big[ f(a) + 4 \sum_{i=1, nepar}^{n-1} f(a+ih) + 2 \sum_{i=2, par}^{n-2} f(a+ih) + f(b) \Big] + E.
\end{equation}

\section{Гаусове квадратурне формуле}

Гаусове\footnote{
  Johann Carl Friedrich \textsc{Gauss} (1777-1855), немачки математичар
} квадратурне формуле имају двоструко више слободних параметара од Њутн-Коутсових, па би због тога морале егзактно интегрирати полиноме приближно двоструко већег степена од Њутн-Коутсових.
Гаусове квадратурне формуле су облика

\begin{equation}
  \int_a^{b}f(x)\, \mathrm{d}x \approx \sum_{i=1}^{n} w_i f(x_i),
\end{equation}

у којима тачке интеграције $x_i$ нису унапред познате, него се израчунавају тако да грешка такве формуле буде најмања.
Осмотримо општију квадратурну формулу облика

\begin{equation}
  \int_a^{b}w(x)f(x)\, \mathrm{d}x \approx \sum_{i=1}^{n} w_i f(x_i),
\end{equation}

где је $w$ тежинска функција, позитивна на отвореном интервалу $(a, b)$. Горњи специјалан случај у којем је $w \equiv 1$ чине формуле које се зову
\emph{Гаус-Лежандрове\footnote{
  Adrien-Marie \textsc{Legendre} (1752-1833), француски математичар
}}. Тежинска функција у општем случају утиче на тежине и тачке интеграције, али се не појављује експлицитно у Гаусовој формули.
Битно је знати да се за неке тежинске функције на одреденим интервалима, чворови и тежине стандардно табелирају у приручницима. То су

\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{table}[!h]

  \centering
  \begin{tabular}{|c|c|c|}
    \hline
    $w(x)$                     & интервал            & формула Гаус-             \\ \hline
    $1$                        & $[-1, 1]$           & Лежандр (\emph{Legendre}) \\ \hline
    $\frac{1}{\sqrt{1-x^2}}$   & $[-1, 1]$           & Чебишев                   \\ \hline
    $\sqrt{1-x^2}$             & $[-1, 1]$           & Чебишев 2. врсте          \\ \hline
    $e^{-x}$                   & $[0, \infty)$       & Лагер (\emph{Laguerre})   \\ \hline
    $e^{-x^2}$                 & $(-\infty, \infty)$ & Хермит (\emph{Hermit})    \\ \hline
  \end{tabular}
  \caption{Различити облици Гаусове квадратуре}
  
\end{table}

\subsection{Гаус-Лежандров метод}

Гаус-Лежандров метод се заснива на Гаусовој квадратурној формули за $w \equiv 1$ и границе интервала $a = -1$ и $b = 1$

\begin{equation}
  \int_{-1}^{1}f(x)\, \mathrm{d}x \approx \sum_{i=1}^{n} w_i f(x_i).
\end{equation}

Дa бисмо постигли интеграције полинома што већег степена, уместо функције $f(x)$ уведимо $2n$ степених функција $1, x, x^2, ... , x^{2n-1}$ чије интеграле није тешко израчунати.

Добија се систем $2n$ нелинеарних једначина

\begin{align*}
  2 = \sum_{i=1}^{n} w_i, \quad 0 = \sum_{i=1}^{n} w_i x_i, \quad \frac{2}{3} = \sum_{i=1}^{n} w_i x_i^2, \quad ... \\
  \frac{2}{2n-1} = \sum_{i=1}^{n} w_i x_i^{2n-2}, \quad 0 = \sum_{i=1}^{n} w_i x_i^{2n-1}.
\end{align*}

Променљиве $x_i$ представљају нуле полинома $n$-тог степена из скупа ортогоналних полинома, са тежинском функцијом $w \equiv 1$и на интервалу $[-1, 1]$.
Ови полиноми се називају и Лежандрови полиноми, а дефинисани су Родригесовом формулом

\begin{equation}
  P_n(x) = \frac{1}{2^n n!} \frac{d^n}{dx^n} (x^2 - 1)^n.
\end{equation}

У следећем поглављу је дата детаљнија анализа ових полинома.

Тежински коефицијенти $w_i$ су одређени изразом
\begin{equation}\label{eq:gau-leg-weights}
  \boxed{w_i = \frac{2}{(1-x^2) [P_n'(x_i)]^2}}
\end{equation}

Процена грешка за Гаус-Лежандров метод је дата са

\begin{equation}
  R_n = \frac{ 2^{2n+1}(n!)^4 }{ (2n+1)[(2n)!]^3 } f^{(2n)}(\xi).
\end{equation}

Наведени израз за грешку није лако применити, будући да је потребну наћи неку ограду за врло висок извод функције $f$. Члан уз $f^{(2n)}(\xi)$
врло брзо пада с порастом $n$, стога оцена грешке може бити превише песимистична.

За решавање интеграла произвољних граница интеграције $\int_a^b{f(x)\, \textrm{d}x}$
потребно је увести смену
$x = \frac{b-a}{2}t + \frac{b+a}{2}$.

$$I = \int_a^b{f(x)\, \textrm{d}x} = \frac{b-a}{2} \int_{-1}^1{f(\frac{b-a}{2}t + \frac{b+a}{2})\, \textrm{d}t}$$

Применом трансформације на Гаусову квадратурну формулу се добија:

\begin{equation}\label{eq:interval-change}
  \boxed{
    \int_a^b{f(x)\, \textrm{d}x} \approx \frac{b-a}{2} \sum_{i=1}^{n} w_i f(\frac{b-a}{2}x_i
      + \frac{b+a}{2})
  }
\end{equation}

\section{Лежандрови полиноми}

\subsection{Дефиниција}

Лежандров полином степена $n$ дефинисан је Родригесовом\footnotemark формулом:

\footnotetext{ Olinde \textsc{Rodrigues} (1795-1851), француски банкар, математичар и друштвени реформатор}

\begin{equation}
  P_n(x) = \frac{1}{2^n n!} \frac{d^n}{dx^n} (x^2 - 1)^n
\end{equation}

Ови полиноми представљају решења Лежандрове диференцијалне једначине која се често сусреће у физици
\begin{equation}
  \frac{d}{dx} \Big[(1-x^2) \frac{d}{dx}P_n(x)\Big] + n(n+1)P_n(x) = 0.
\end{equation}

$P_n(x)$ се такође може дефинисати као коефицијент у Тејлоровом развоју, преко функције генератрисе $G(x,t)$
\begin{equation}\label{eq:gener}
G(x,t) = \frac{1}{\sqrt{1-2tx+t^2}} = \sum_{n=0}^{+\infty} P_n(x)t^n.
\end{equation}

Прва два полинома се добијају директном применом Родригесове формуле:
\begin{equation}\label{eq:leg-pol-0-1}
\boxed{P_0(x) = 1, \quad P_1(x) = x}.
\end{equation}

Да би се извели полиноми следећег реда без директне употребе Родригесове формуле, диференцирајмо једначину генератрисе \ref{eq:gener} по $t$
\begin{align}
\frac{\partial G(x,t)}{\partial t} &= \frac{x-t}{(1 - 2xt + t^2)^{3/2}} = \sum_{n=0}^{+\infty} nP_n(x)t^{n-1}.
\end{align}

Множењем са $(1 - 2xt + t^2)$ и коришћењем \ref{eq:gener} добија се
\begin{align}
(1 - 2xt + t^2) \sum_{n=0}^{+\infty} nP_n(x)t^{n-1} &= \frac{x - t}{\sqrt{1-2tx+t^2}} \\
&= (x -t) \sum_{n=0}^{+\infty} P_n(x)t^n.
\end{align}

\begin{multline}
\sum_{n=0}^{+\infty} nP_n(x)t^{n-1} - \sum_{n=0}^{+\infty} 2xnP_n(x)t^{n} + \sum_{n=0}^{+\infty} nP_n(x)t^{n + 1} \\
= \sum_{n=0}^{+\infty} xP_n(x)t^{n} - \sum_{n=0}^{+\infty} P_n(x)t^{n+1} 
\end{multline}

Сведимо сада све редове на облик $t^n$ редефинисањем индекса
\begin{multline}
\sum_{n=0}^{+\infty} (n+1)P_{n+1}(x)t^{n} - \sum_{n=0}^{+\infty} 2xnP_n(x)t^{n} + \sum_{n=0}^{+\infty} (n-1)P_{n-1}(x)t^{n} \\
= \sum_{n=0}^{+\infty} xP_n(x)t^{n} - \sum_{n=0}^{+\infty} P_{n-1}(x)t^{n}.
\end{multline}

Ово може бити поједностављено као
\begin{equation}
\sum_{n=0}^{+\infty} \Big[ (n+1)P_{n+1}(x) - (2n+1)xnP_n(x) + nP_{n-1}(x) \Big] t^{n} = 0,
\end{equation}
на основу чега се добија Бонеова\footnote{
  Pierre Ossian \textsc{Bonnet} (1819-1892), француски математичар
} рекурентна формула
\begin{equation}
(n+1)P_{n+1}(x) = (2n+1)xP_n(x) - nP_{n-1}(x).
\end{equation}
%Сменом $n \rightarrow n-1$ добија се облик погоднији за програмско решење
\begin{equation}\label{eq:bonnet-recur-frm}
\boxed{P_{n+1}(x) = \frac{1}{n+1} \Big[ (2n+1)xP_n(x) - nP_{n-1}(x) \Big]}.
\end{equation}

Помоћу ове рекурентне формуле, уз коришћење почетних вредности из \ref{eq:leg-pol-0-1} $P_0(x)=1$ и $P_1(x)=x$, можемо добити све више полиноме $P_n(x)$.

\renewcommand{\arraystretch}{1.5}

\begin{table}[!h]

  \centering
  \begin{tabular}{|r|r|}
    \hline
    $n$ & $P_n(x)$ \\ \hline
    0 & $1$ \\ \hline
    1 & $x$ \\ \hline
    2 & $\frac{1}{2}(3x^2 - 1)$ \\ \hline
    3 & $\frac{1}{2}(5x^3 - 3x)$ \\ \hline
    4 & $\frac{1}{8}(35x^4 - 30x^2 + 3)$ \\ \hline
    5 & $\frac{1}{8}(63x^5 - 70x^3 + 15x)$ \\ \hline
  \end{tabular}
  \caption{Првих пет Лежандрових полинома}
  
\end{table}

\begin{figure}[!h]

  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[
      xlabel=$x$,
      ylabel={$P_n(x)$},
      legend style={
        at={(0,0)},
        anchor=north west,at={(axis description cs:1.1,1)}
      }
    ]
      \addplot[no marks, thick, dashed, domain=-1:1, brown] {x};
      \addplot[no marks, thick, smooth, domain=-1:1, blue] {1/2*(3*x^2 - 1)};
      \addplot[no marks, thick, smooth, domain=-1:1, red] {1/2*(5*x^3 - 3*x)};
      \addplot[no marks, thick, smooth, domain=-1:1, purple] {1/8*(35*x^4 - 30*x^2 + 3)};
      \addplot[no marks, thick, smooth, domain=-1:1, black] {1/8*(63*x^5 - 70*x^3 + 15*x)};
      \legend{$P_1(x)$,$P_2(x)$,$P_3(x)$,$P_4(x)$,$P_5(x)$}
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
  \caption{Графикон првих пет Лежандрових полинома}

\end{figure}

Диференцирајмо опет једначину генератрисе \ref{eq:gener}, али овај пут по $x$
\begin{align}
\frac{\partial G(x,t)}{\partial x} &= \frac{t}{(1 - 2xt + t^2)^{3/2}} = \sum_{n=0}^{+\infty} P_n'(x)t^{n}.
\end{align}

Множењем са $(1 - 2xt + t^2)$ и коришћењем \ref{eq:gener} добија се
\begin{align}
(1 - 2xt + t^2) \sum_{n=0}^{+\infty} P_n'(x)t^{n} &= \frac{t}{\sqrt{1-2tx+t^2}} \\
&= t \sum_{n=0}^{+\infty} P_n(x)t^n.
\end{align}

\begin{align}
\sum_{n=0}^{+\infty} P_n'(x)t^n - \sum_{n=0}^{+\infty} 2xP_n'(x)t^{n+1} + \sum_{n=0}^{+\infty} P_n'(x)t^{n+2}
&= \sum_{n=0}^{+\infty} P_n(x)t^{n+1}
\\
\sum_{n=0}^{+\infty} P_n'(x)t^n - \sum_{n=0}^{+\infty} 2xP_{n-1}'(x)t^n + \sum_{n=0}^{+\infty} P_{n-2}'(x)t^n
&= \sum_{n=0}^{+\infty} P_{n-1}(x)t^n
\\
P_n'(x) - 2xP_{n-1}'(x) + P_{n-2}'(x) &= P_{n-1}(x)
\end{align}
Сменом $n \rightarrow n+1$ добија се облик
\begin{equation}
P_{n+1}'(x) - 2xP_n'(x) + P_{n-1}'(x) = P_n(x) \label{eq:gener-deriv-x}
\end{equation}

Ако диференцирамо \ref{eq:bonnet-recur-frm}
\begin{equation}
P_{n+1}'(x) = \frac{1}{n+1} \Big[ (2n+1)(xP_n'(x) + P_n(x)) - nP_{n-1}'(x) \Big]
\end{equation}
и убацимо у \ref{eq:gener-deriv-x} уместо $P_{n+1}'(x)$ добићемо
\begin{equation}
(2n+1)P_n(x) = P_{n+1}'(x) - P_{n-1}'(x).
\end{equation}

\begin{align}
(1-x^2)P_n'(x) = nP_{n-1}(x) - nxP_n(x), \\
\label{eq:leg-polynom-der} \boxed{P_n'(x) = \frac{n}{1-x^2} \Big[ P_{n-1}(x) - xP_n(x) \Big]}
\end{align}

\subsection{Својства}

Битно својство Лежандрових полинома јесте да су ортогонални на интервалу $[-1, 1]$ са тежинском функцијом 1 из чега следи једнакост

\begin{equation}
\int_{-1}^{1} P_m(x) P_n(x) dx = \frac{2}{2n+1} \delta_{mn},
\end{equation}

где је $\delta_{mn}$ Кронекерова\footnote{
  Leopold \textsc{Kronecker} (1823–1891), немачки математичар
} делта функција

\begin{equation*}
\delta_{mn} = \begin{cases}
  0 & \text{$n \neq m$},\\
  1 & \text{$n = m$}.
\end{cases}
\end{equation*}

Лежандрови полиноми су симетрични или антисиметрични:
\begin{equation}
P_n(-x) = (-1)^n P_n(x).
\end{equation}

Дефиниције ових полинома су нормализоване скалирањем тако да важи
\begin{equation*}
P_n(1) = 1.
\end{equation*}

Нуле Лежандрових полинома није могуће пронаћи аналитичким путем, већ се мора користити апроксимативна метода. Као један од најбољих метода у овом случају се намеће метода тангенте.

\subsection{Метода тангенте}

Метода тангенте, позната и као Њутн-Рафсонов\footnote{
  Joseph \textsc{Raphson} (1648-1715), енглески математичар
} метод, представља поступак за приближно решавање једначина $$f(x)=0,$$ где је $f(x)$ функција дефинисана и непрекидна у неком коначном или бесконачном интервалу $a < x < b$. Претпоставка је да дата једначина има изоловане корене, тј. да за сваки корен постоји околина која не садржи друге корене те једначине.

Ова методa полази од предлагања почетне вредности $x_0$ која мора бити у близини тачног корена $x_e$. Затим се повлачи тангента на $f(x)$ у тачки $(x_0, f(x_0))$ и утврђује њен пресек са $x$-осом. Једначина ове праве је:
$$
y = f(x_0) + f'(x_0)(x-x_0),
$$

што значи да локално, у непосредној околини тачке $x_0$, $f(x)$ можемо посматрати као линеарну функцију. Тачка пресека тангенте са $x$-осом $x_1$ је:
$$
x_1 - x_0 = - \frac{f(x_0)}{f'(x_0)}.
$$

Сада је вредност $x_1$ ближа тачном корену $x_e$ и биће искоришћена за повлачење следеће тангенте на $f(x)$ у тачки $(x_1, f(x_1))$ чиме ће се добити нови пресек $x_2$. Понављајући овај поступак, у $n$-тој итерацији, пресек тангенте са $x$-осом ће бити:
\begin{equation}\label{eq:newton-raphson}
  \boxed{x_{n+1} = x_n - \frac{f(x_n)}{f'(x_n)}, \quad (n=1,2,3,\dots)}
\end{equation}

Након одређеног броја итерација $x_n$ ће бити довољно близу $x_e$. На овај начин, након што смо изабрали дозвољену грешку $\epsilon$, можемо поставити услов за заустављање методе
\begin{equation}
|x_n - x_{n-1}| \leqslant \epsilon.
\end{equation}

\begin{figure}
  
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[
      axis x line=center,
      axis y line=center,
      xlabel={$x$},
      ylabel={$y$},
      xlabel style={below right},
      ylabel style={above left},
      ticks=none,
      ymin=-2, ymax=30, xmin=.5, xmax=3.5,
    ]
      \pgfmathdeclarefunction{fn}{1}{\pgfmathparse{#1^3-1}};
      \pgfmathdeclarefunction{fp}{1}{\pgfmathparse{3*#1^2}};
      \pgfmathdeclarefunction{tz}{1}{\pgfmathparse{#1-fn(#1)/fp(#1)}};
    
      \addplot[smooth, thick]{fn(x)};

      \pgfmathsetmacro\xo{3};
      \pgfmathsetmacro\yo{fn(\xo)};
      \pgfmathsetmacro\xi{tz(\xo)};
      \pgfmathsetmacro\yi{fn(\xi)};
      \pgfmathsetmacro\xii{tz(\xi)};

      \coordinate (xe) at (1, 0);
      \coordinate (x0) at (\xo, 0);
      \coordinate (x1) at (\xi, 0);
      \coordinate (x2) at (\xii, 0);
      \coordinate (c0) at (\xo, \yo);
      \coordinate (c1) at (\xi, \yi);

      \node [below] at (xe) {$x_e$};
      \node [below] at (x0) {$x_0$};
      \node [below] at (x1) {$x_1$};
      \node [below] at (x2) {$x_2$};

      \draw [thin, dashed] (c0) -- (x0);
      \draw [thin, dashed] (c1) -- (x1);
      \draw [thin] (c0) -- (x1);
      \draw [thin] (c1) -- (x2);

      \draw [fill=white] (xe) circle [radius=1.3pt];
      \draw [fill=white] (x0) circle [radius=1.3pt];
      \draw [fill=white] (c0) circle [radius=1.3pt];
      \draw [fill=white] (x1) circle [radius=1.3pt];
      \draw [fill=white] (c1) circle [radius=1.3pt];
      \draw [fill=white] (x2) circle [radius=1.3pt];
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
  \caption{Метода тангенте}
  
\end{figure}

Метода тангенте ће обично конвергирати под условом да је усвојена почетна претпоставка довољно близу тачног корена.

Уопште, ако је $x_e$ корен једначине $f(x) = 0$ издвојен на одсечку $[a, b]$, a $f(a)f(b) < 0$ при чему су $f'(x)$ и $f''(x)$ различити од нуле и не мењају знак при $a \leqslant x \leqslant b$, полазећи од почетног $x_0 \in [a, b]$, $(f(x_0)f''(x_0) > 0)$ може се добити корен $x_e$ произвољне тачности.

У нашем случају за одређивање корена Лежандрових полинома ћемо искористити следећу формулу за почетну претпоставку $x_0$ $i$-тог корена добијену из асимптотске апроксимације:
\begin{equation}\label{eq:initial-guess}
\boxed{x_0 = \cos \Big(\pi \frac{i - \frac{1}{4}}{n + \frac{1}{2}}\Big), \quad (i=1,2,\dots n)}
\end{equation}

\chapter{Примена Гаус-Лежандровог метода}

\section{Поступак}

За примену Гаус-Лежандровог метода користићемо формуле изведене у претходним поглављима.
На почетку је потребно израчунати чворове и тежине, али једном кад их имамо, могу се табелирати и поново користити.

Чворови или тачке интеграције $x_i$ су дати као корени Лежандровог полинома $n$-тог степена $P_n(x)$. Лежандрови полиноми су дефинисани формулама \ref{eq:leg-pol-0-1} и \ref{eq:bonnet-recur-frm}:

\begin{align*}
P_0(x) &= 1 \\
P_1(x) &= x \\
P_{n+1}(x) &= \frac{1}{n+1} \Big[ (2n+1)xP_n(x) - nP_{n-1}(x) \Big]
\end{align*}

Будући да нуле Лежандрових полином није могуће наћи аналитичким путем користићемо методу тангенте или Њутн-Рафсонов метод \ref{eq:newton-raphson}:
$$x_{n+1} = x_n - \frac{f(x_n)}{f'(x_n)}$$

Почетна претпоставка за одређивање $i$-тог корена Лежандровог полинома $n$-тог степена $P_n(x)$ је дата са \ref{eq:initial-guess}:
$$x_0 = \cos \Big(\pi \frac{i - \frac{1}{4}}{n + \frac{1}{2}}\Big)$$

Даље нам је потребна рекурентна формула извода Лежандровог полинома \ref{eq:leg-polynom-der}:
$$P_n'(x) = \frac{n}{1-x^2} \Big[ P_{n-1}(x) - xP_n(x) \Big]$$

Након што израчунамо све чворове $x_i$ можемо прећи на рачунање тежинских коефицијената помоћу \ref{eq:gau-leg-weights}:
$$ w_i = \frac{2}{(1-x^2) [P_n'(x_i)]^2} $$

Након што смо одредили чворове и тежинске коефицијенте за дати број тачака $n$, можемо апроксимирати интеграл на интервалу $[a, b]$ коришћењем формуле \ref{eq:interval-change}:
$$ \int_a^b{f(x)\, \textrm{d}x} \approx \frac{b-a}{2} \sum_{i=1}^{n} w_i f(\frac{b-a}{2}x_i + \frac{b+a}{2}) $$



\section{Примери}

У овом поглављу узећемо неколико одређених интеграла са познатим аналитичким решењима и упоредити их са резултатом добијеним из приложеног програма.

\begin{description}

\item [Пример 1]

$$ \int_0^{\pi}{ \sin x \, \textrm{d}x} = 2 $$
\begin{lstlisting}[style=cmd]
java -jar gauleg.jar -a 0 -b "pi" -n 5 "sin x"\end{lstlisting}

\item [Пример 2]

$$ \int_0^1{ 1 + sin^2{x} \, \textrm{d}x} = \frac{3\pi}{2} \approx 4.71238898038469 $$
\begin{lstlisting}[style=cmd]
java -jar gauleg.jar -a 0 -b "pi" -n 10 "1 + (sin(x))^2"\end{lstlisting}

\item [Пример 3]

$$ \int_0^1{ \frac{\ln(1+x)}{x} \, \textrm{d}x} = \frac{\pi^2}{12} \approx 0.8224670334241132 $$
\begin{lstlisting}[style=cmd]
java -jar gauleg.jar -a 0 -b "1" -n 8 "log(1+x) / x"\end{lstlisting}

\end{description}


\renewcommand{\arraystretch}{1.2}

\begin{table}[!h]
\resizebox{\textwidth}{!}{%

  \centering
  \begin{tabular}{|r|l|}
    \hline
    $n$ & Резултат 1 \\ \hline
    2 & 1.935819574651138 \\ \hline
    3 & 2.00138891360774 \\ \hline
    4 & 1.9999842284577185 \\ \hline
    5 & 2.0000001102844687 \\ \hline
    6 & 1.999999999477263 \\ \hline
    7 & 2.000000000001789 \\ \hline
    8 & 1.9999999999999944 \\ \hline
    9 & 1.9999999999999976 \\ \hline
    10 & 1.9999999999999885 \\ \hline
  \end{tabular}
  
  \quad

  \begin{tabular}{|r|l|}
    \hline
    $n$ & Резултат 2 \\ \hline
    2 & 4.334426301618759 \\ \hline
    3 & 4.747659956007802 \\ \hline
    4 & 4.71071162861918  \\ \hline
    5 & 4.712437366120951 \\ \hline
    6 & 4.712388042552096 \\ \hline
    7 & 4.712388993448438 \\ \hline
    8 & 4.712388980247508 \\ \hline
    9 & 4.712388980385794 \\ \hline
    10 & 4.712388980384646 \\ \hline
  \end{tabular}
  
  \quad

  \begin{tabular}{|r|l|}
    \hline
    $n$ & Резултат 3 \\ \hline
    2 & 0.8222423320350472 \\ \hline
    3 & 0.8224620966512346 \\ \hline
    4 & 0.8224669175247832 \\ \hline
    5 & 0.8224670305869308 \\ \hline
    6 & 0.8224670333526246 \\ \hline
    7 & 0.8224670334222682 \\ \hline
    8 & 0.8224670334240594 \\ \hline
    9 & 0.8224670334241067 \\ \hline
    10 & 0.8224670334241057 \\ \hline
  \end{tabular}

}
  \caption{Резултат примера}
  \label{table:results}
\end{table}

Као што видимо из резултата примера \ref{table:results}, постигнута је велика прецизност чак и уз мањи број тачака интеграције.

\section{Чворови и тежински коефицијенти}

Табела \ref{table:points-weights} садржи вредности чворова и тежинских коефицијената за $2 \leqslant n \leqslant 16$ добијених коришћењем приложеног програма. Чворови представљају нуле Лежандрових полинома и симетрично су постављени у односу на $y$-осу. За две симетрично постављене нуле тежински коефицијенти су једнаки, па је у табели представљена само једна вредност.

\renewcommand{\arraystretch}{1.2}

\begin{table}[!h]
\resizebox{\textwidth}{!}{%
  \centering
  \begin{tabular}{|c|c|c|}
    \hline
    $n$ & $x_k$                   & $w_k$             \\ \hline
      2 & $\pm 0.577350269189626$ & 1.000000000000000 \\ 
    \hline 
      3 & $\pm 0.774596669241484$ & 0.555555555555553 \\ 
        & $\pm 0.000000000000000$ & 0.888888888888889 \\ 
    \hline 
      4 & $\pm 0.861136311594053$ & 0.347854845137448 \\ 
        & $\pm 0.339981043584856$ & 0.652145154862547 \\ 
    \hline 
      5 & $\pm 0.906179845938664$ & 0.236926885056182 \\ 
        & $\pm 0.538469310105683$ & 0.478628670499367 \\ 
        & $\pm 0.000000000000000$ & 0.568888888888889 \\ 
    \hline 
      6 & $\pm 0.932469514203152$ & 0.171324492379162 \\ 
        & $\pm 0.661209386466265$ & 0.360761573048139 \\ 
        & $\pm 0.238619186083197$ & 0.467913934572690 \\ 
    \hline 
      7 & $\pm 0.949107912342759$ & 0.129484966168862 \\ 
        & $\pm 0.741531185599395$ & 0.279705391489277 \\ 
        & $\pm 0.405845151377397$ & 0.381830050505119 \\ 
        & $\pm 0.000000000000000$ & 0.417959183673469 \\ 
    \hline 
      8 & $\pm 0.960289856497536$ & 0.101228536290370 \\ 
        & $\pm 0.796666477413627$ & 0.222381034453374 \\ 
        & $\pm 0.525532409916329$ & 0.313706645877887 \\ 
        & $\pm 0.183434642495650$ & 0.362683783378362 \\ 
    \hline 
      9 & $\pm 0.968160239507626$ & 0.081274388361569 \\ 
        & $\pm 0.836031107326636$ & 0.180648160694858 \\ 
        & $\pm 0.613371432700591$ & 0.260610696402936 \\ 
        & $\pm 0.324253423403809$ & 0.312347077040002 \\ 
        & $\pm 0.000000000000000$ & 0.330239355001260 \\ 
    \hline 
     10 & $\pm 0.973906528517172$ & 0.066671344308684 \\ 
        & $\pm 0.865063366688985$ & 0.149451349150581 \\ 
        & $\pm 0.679409568299025$ & 0.219086362515982 \\ 
        & $\pm 0.433395394129247$ & 0.269266719309992 \\ 
        & $\pm 0.148874338981631$ & 0.295524224714753 \\ 
    \hline 
     11 & $\pm 0.978228658146057$ & 0.055668567116170 \\ 
        & $\pm 0.887062599768095$ & 0.125580369464905 \\ 
        & $\pm 0.730152005574049$ & 0.186290210927734 \\ 
        & $\pm 0.519096129206812$ & 0.233193764591990 \\ 
        & $\pm 0.269543155952345$ & 0.262804544510247 \\ 
        & $\pm 0.000000000000000$ & 0.272925086777901 \\ 
    \hline 
  \end{tabular}
  
  \quad
  
  \begin{tabular}{|c|c|c|}
    \hline
    $n$ & $x_k$                   & $w_k$             \\ \hline
     12 & $\pm 0.981560634246719$ & 0.047175336386508 \\ 
        & $\pm 0.904117256370475$ & 0.106939325995318 \\ 
        & $\pm 0.769902674194305$ & 0.160078328543346 \\ 
        & $\pm 0.587317954286618$ & 0.203167426723066 \\ 
        & $\pm 0.367831498998180$ & 0.233492536538355 \\ 
        & $\pm 0.125233408511469$ & 0.249147045813403 \\ 
    \hline 
     13 & $\pm 0.984183054718588$ & 0.040484004765312 \\ 
        & $\pm 0.917598399222978$ & 0.092121499837728 \\ 
        & $\pm 0.801578090733310$ & 0.138873510219787 \\ 
        & $\pm 0.642349339440340$ & 0.178145980761946 \\ 
        & $\pm 0.448492751036447$ & 0.207816047536888 \\ 
        & $\pm 0.230458315955135$ & 0.226283180262897 \\ 
        & $\pm 0.000000000000000$ & 0.232551553230874 \\ 
    \hline 
     14 & $\pm 0.986283808696812$ & 0.035119460331749 \\ 
        & $\pm 0.928434883663574$ & 0.080158087159760 \\ 
        & $\pm 0.827201315069765$ & 0.121518570687903 \\ 
        & $\pm 0.687292904811686$ & 0.157203167158194 \\ 
        & $\pm 0.515248636358154$ & 0.185538397477936 \\ 
        & $\pm 0.319112368927890$ & 0.205198463721296 \\ 
        & $\pm 0.108054948707344$ & 0.215263853463158 \\ 
    \hline 
     15 & $\pm 0.987992518020486$ & 0.030753241996115 \\ 
        & $\pm 0.937273392400706$ & 0.070366047488108 \\ 
        & $\pm 0.848206583410427$ & 0.107159220467172 \\ 
        & $\pm 0.724417731360170$ & 0.139570677926154 \\ 
        & $\pm 0.570972172608539$ & 0.166269205816991 \\ 
        & $\pm 0.394151347077563$ & 0.186161000015562 \\ 
        & $\pm 0.201194093997435$ & 0.198431485327112 \\ 
        & $\pm 0.000000000000000$ & 0.202578241925561 \\ 
    \hline 
     16 & $\pm 0.989400934991650$ & 0.027152459411752 \\ 
        & $\pm 0.944575023073233$ & 0.062253523938648 \\ 
        & $\pm 0.865631202387832$ & 0.095158511682493 \\ 
        & $\pm 0.755404408355003$ & 0.124628971255534 \\ 
        & $\pm 0.617876244402644$ & 0.149595988816573 \\ 
        & $\pm 0.458016777657227$ & 0.169156519395002 \\ 
        & $\pm 0.281603550779259$ & 0.182603415044924 \\ 
        & $\pm 0.095012509837637$ & 0.189450610455068 \\ 
    \hline
  \end{tabular}
}
  \caption{Чворови и тежине Гаус-Лежандрових квадратурних формула}
  \label{table:points-weights}
  
\end{table}



\chapter{Програмско решење}

\section{Опис}

Програмско решење је реализовано на модуларан начин у облику две компоненте, прва је сама бибилотека која врши нумеричку интеграцију, а друга - кориснички интерфејс из командне линије. Независност библиотеке од интерфејса даје флексибилност и омогућава њену програмску употребу у другим облицима, нпр. као део неке веб апликације.

Сви параметри програма, од израза жељене функције над којом се врши интеграција, преко граница интеграције, све до броја чворова, се могу проследити програму преко улазних параметара у командној линији. Будући да је број чворова произвољан, не постоје предефинисане табличне вредности за чворове и тежине квадратурних формула, већ се те вредности израчунавају на основу алгоритма објашњеног у претходним поглављима. Битно је напоменути да је ово рачунање кеширано, наиме, само први пут за дати број чворорва ће бити покренуто, сваки следећи пут ће се читати из датотека уписаних на диску.

Библиотека нумеричке интеграције је урађена на генерички начин, и премда тренутно подржава само Гаус-Лежандров метод, проширива је и на друге квадратуре уз имплементацију одговарајућих класа.

\section{Детаљи израде}

За израду програмског решења изабран је програмски језик Јава (\emph{Java}) са пратећим алатом и библиотекама.

\subsection{Библиотеке}

\begin{description}
  \item [Библиотека \emph{exp4j}] је коришћена за потребе граматичког рашчлањивања (енг. \emph{parsing}) улазних математичких израза. Ово се односи како на израз улазне функције $f(x)$ над којом се врши интеграција, тако и на изразе граница интеграције $[a, b]$. Употребљена је најновија верзија ове библиотеке 0.4.12 у склопу које је убачена подршка за константе $\pi$, $e$. Остали детаљи формата израза су описани у одељку \ref{user-guide}.
  \item [Библиотека \emph{Apache Commons CLI}] се користи за баратање опцијама прослеђених програму из командне линије. Ове опције се користе за контролу улазних података и обухватају све изразе и ред интеграције. Верзија је 1.3.1.
  \item [Библиотека \emph{Jackson}] се користи за мапирања (серијализацију/десеријализацију) између Јавиних објеката и текстуалне репрезентације објеката у формату \emph{JSON}. Програм је користи приликом кеширања коефицијената Гаус-Лежандрове интеграције, тј. чворова $x_n$ и тежинских коефицијената $w_n$. Верзија је 2.7.0.
  \item [Библиотека \emph{JUnit}] представља стандардну библиотеку за тестирања програма писаних у Јави. Критични делови програма су покривени овим јединичим тестовима.
\end{description}

\begin{figure}[htbp]

  \begin{tikzpicture}
    
    \begin{interface}{Function}{0,0}
      \operation[0]{+ apply(Double) : Double}
    \end{interface}
    
    \begin{class}[text width=6cm]{ExpressionFunction}{0,-3}
      \implement{Function}
      \attribute{- expression: Expression}
      \operation{+ ExpressionFunction(String)}
      \operation{+ apply(Double) : Double}
    \end{class}
  
    \begin{interface}[text width=6cm]{Quadrature}{8,0}
      \operation[0]{+ calculate(Function, Double, Double) : Double}
    \end{interface}
    
    \begin{class}[text width=6cm]{GauLegQuadrature}{8,-4}
      \implement{Quadrature}
      \attribute{- points : Integer}
      \attribute{- weights : List<Double>}
      \attribute{- abscissas : List<Double>}
      \operation{+ GauLegQuadrature(Integer)}
      \operation{+ calculate(Function, Double, Double) : Double}
    \end{class}
    
    \begin{class}[text width=6cm]{QuadratureFactory}{8,-11}
      \operation{+ createCachedGauLeg(int, String)}
    \end{class}
    
    \begin{class}[text width=6cm]{CachedParams}{8,-16}
      \attribute{+ weights : List<Double>}
      \attribute{+ abscissas : List<Double>}
    \end{class}
    
    \begin{class}[text width=6cm]{Cli}{0,-9}
      \attribute{- options : Options}
      \attribute{- parser : CommandLineParser}
      \attribute{- formatter : HelpFormatter}
      \operation{+ run(args : String[])}
    \end{class}
    
    \begin{class}{Main}{0,-15}
      \operation{+ run(args : String[])}
    \end{class}
    
    \draw[umlcd style dashed line, ->] (QuadratureFactory)
      --node[above, sloped, black]{$<<$create$>>$} (GauLegQuadrature);
    \draw[umlcd style dashed line, ->] (Cli)
      --node[above, sloped, black]{$<<$create$>>$} (ExpressionFunction);
    \draw[umlcd style dashed line, ->] (Cli.east)
      --node[above, sloped, black]{$<<$use$>>$} (QuadratureFactory.west);
    \draw[umlcd style dashed line, ->] (Main)
      --node[above, sloped, black]{$<<$create$>>$} (Cli);
    \draw[umlcd style dashed line, ->] (QuadratureFactory)
      --node[above, sloped, black]{$<<$create$>>$} (CachedParams);

  \end{tikzpicture}
  \caption{Класни дијаграм}

\end{figure}

\clearpage

\section{Инсталација}

За покретање програма потребно је испунити следеће предуслове:

\begin{enumerate}
  \item Инсталирати Јавино извршно окружење \emph{JRE} (\emph{Java Runtime Environment})\footnote{\url{https://java.com/en/download/}}.
  \item Припремити извршну верзију програма у формату \emph{JAR} било преузимањем готове, унапред
    склопљене датотеке, било склапањем од изворног кода следећи упутство дато у наредном одељку.
\end{enumerate}

\section{Склапање}

Да би се од изворног кода склопила (енг. \emph{build}) извршна верзија програма у формату \emph{JAR} (\emph{Java Archive}) неопходни су следећи кораци:

\begin{enumerate}
  \item Инсталирати Јавин развојни комплет \emph{JDK} (\emph{Java Development Kit})\footnote{\url{http://www.oracle.com/technetwork/java/javase/downloads/index.html}},
  \item Инсталирати алатку за аутоматизацију склапања \emph{Maven}\footnote{\url{https://maven.apache.org/}},
  \item Инсталирати систем контроле верзија \emph{git}\footnote{\url{https://git-scm.com/}},
  \item Клонирати пројекат са јавно доступног репозиторијума извршавањем наредбе:
    \begin{lstlisting}[language=sh,numbers=none]
git clone https://bitbucket.org/alkalanj/gauss-legendre-java.git\end{lstlisting}
  \item Покренути склапање програма наредбом:
    \begin{lstlisting}[language=sh,numbers=none]
mvn package\end{lstlisting}
    Овиме се добија склопљена извршна верзија програма у облику датотеке \verb|gauleg.jar|, спремна за коришћење. Датотека ће се налазити у директоријуму \verb|target|.
\end{enumerate}

Битне класе су покривене јединичним тестовима написаним уз коришћење библиотеке \emph{JUnit}.
Тестови се покрећу наредбом:

\begin{lstlisting}[style=cmd]
mvn test
\end{lstlisting}

\section{Коришћење}

\subsection{Упутство} \label{user-guide}

Програм се покреће на следећи начин:

\begin{lstlisting}[style=cmd]
java -jar gauleg.jar [opcije] "matematicki izraz f-je"
\end{lstlisting}

Програм има неколико опција од којих ниједна није обавезна. Свака опција има кратак и дуг облик, с тим што је њихова употреба идентична. Редослед навођења није битан. У случају ненавођења опције користи се подразумевана вредност наведена у табели~\ref{table:options}.

\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{table}[htbp]
  \centering
  \begin{tabular}{|l|l|l|l|r|}
    \hline
    кратко    & дуго            & опис           & аргумент   & подразумевано \\ \hline
    \verb|-а| & \verb|--from|   & доња граница   & мат. израз &            -1 \\ \hline
    \verb|-b| & \verb|--to|     & горња граница  & мат. израз &             1 \\ \hline
    \verb|-n| & \verb|--points| & број чворова   & цео број   &            10 \\ \hline
    \verb|-h| & \verb|--help|   & испис упутства &            &               \\ \hline
  \end{tabular}
  \caption{Опције програма}
  \label{table:options}
\end{table}

Једини обавезан параметар за покретање је математички израз функције. Овај израз мора бити у формату који прихвата библиотека \emph{exp4j}. Границе интеграције (опције \verb|-a| и \verb|-b|) се такође могу наводити у овом формату. Када се користе математички изрази уместо обичних бројева, потребно их је ставити под наводнике. Функција мора бити везана за променљиву $x$. Подржавни изрази су наведени у табели~\ref{table:expressions}.

\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{table}[htbp]
  \centering
  \begin{subtable}[c]{.65\linewidth}
    \begin{tabular}{|l|c|l|}
      \hline
      израз         & функција            & назив                \\ \hline
      \verb|abs|    & $|x|$               & апсолутна вредност   \\ \hline
      \verb|acos|   & $\arccos x$         & аркус косинус        \\ \hline
      \verb|asin|   & $\arcsin x$         & аркус синус          \\ \hline
      \verb|atan|   & $\arctan x$         & аркус тангенс        \\ \hline
      \verb|cbrt|   & $\sqrt[3]{x}$       & кубни корен          \\ \hline
      \verb|ceil|   & $\lceil x \rceil$   & горњи цео део        \\ \hline
      \verb|cos|    & $\cos x$            & косинус              \\ \hline
      \verb|cosh|   & $\cosh x$           & косинус хиперболикус \\ \hline
      \verb|exp|    & $e^x$               & експоненцијална ф-ја \\ \hline
      \verb|floor|  & $\lfloor x \rfloor$ & доњи цео део         \\ \hline
      \verb|log|    & $\ln x$             & природни логаритам   \\ \hline
      \verb|log10|  & $\log_{10} x$       & логаритам основе 10  \\ \hline
      \verb|log2|   & $\log_{2} x$        & логаритам основе 2   \\ \hline
      \verb|sin|    & $\sin x$            & синус                \\ \hline
      \verb|sinh|   & $\sinh x$           & синус хиперболикус   \\ \hline
      \verb|sqrt|   & $\sqrt{x}$          & квадратни корен      \\ \hline
      \verb|tan|    & $\tan x$            & тангенс              \\ \hline
      \verb|tanh|   & $\tanh x$           & тангенс хиперболикус \\ \hline
      \verb|signum| & sgn $x$             & сигнум               \\ \hline
    \end{tabular}
  \end{subtable}
  \hfill
  \begin{minipage}[c]{.3\linewidth}
  \begin{subtable}[b]{\linewidth}
    \begin{tabular}{|l|c|l|}
      \hline
      израз              & операција   \\ \hline
      \verb|+|           & сабирање    \\ \hline
      \verb|-|           & одузимање   \\ \hline
      \verb|*|           & множење     \\ \hline
      \verb|/|           & дељење      \\ \hline
      \verb|^|           & степеновање \\ \hline
      \verb|+|, \verb|-| & предзнак    \\ \hline
      \verb|%|           & модуо       \\ \hline
    \end{tabular}
  \end{subtable}
  \par\bigskip
  \begin{subtable}[b]{\linewidth}
    \begin{tabular}{|l|c|l|}
      \hline
      израз     & константа \\ \hline
      \verb|pi| & $\pi$     \\ \hline
      \verb|e|  & $e$       \\ \hline
    \end{tabular}
  \end{subtable}
  \end{minipage}
  \caption{Изрази основних функција, операција и константи}
  \label{table:expressions}
\end{table}

\newpage

\subsection{Примери}

\begin{description}
  \item [Пример 1] Интеграл $$\int_{-1}^{1}{\sin x\, \textrm{d}x}$$ сa 10 чворова интеграције се може израчунати овако:
    \begin{lstlisting}[style=cmd]
java -jar gauleg.jar "sin x"\end{lstlisting}
    С обзиром да нису наведене опције, користе се подразумеване вредности -- интервал $[-1, 1]$ и $n=10$.
  \item [Пример 2] Интеграл $$\int_{-2}^{4}{(x^3 - 2x^2)\, \textrm{d}x}$$ сa 5 чворова интеграције се може израчунати овако (облик са кратким називима опција):
    \begin{lstlisting}[style=cmd]
java -jar gauleg.jar -n 5 -a -2 -b 4 "x^3 - 2*x^2"\end{lstlisting}
    Облик са дугим називима опција изгледа овако:
    \begin{lstlisting}[style=cmd]
java -jar gauleg.jar --points 5 --from -2 --to 4 "x^3 - 2*x^2"\end{lstlisting}
  \item [Пример 3] Интеграл $$\int_{0}^{\pi/2}{\sin^2 x\, \textrm{d}x}$$ сa 5 чворова интеграције се може израчунати овако (облик са кратким називима опција):
    \begin{lstlisting}[style=cmd]
java -jar gauleg.jar -n 5 -a 0 -b "pi/2" "sin x^2"\end{lstlisting}
На овом примеру се види колико је згодна употреба математичког израза за границе интеграције. Уместо уношења децималног броја може се написати много јасније жељена вредност. Потребно је стављати математичке изразе под наводнике да бисмо осигурали исправно преношење параметра програму.

\end{description}

\chapter{Закључак}

Највећа предност Гаусових квадратурних формула је велика прецизност за мали број интервала интеграције, поготово кад се користи број интервала мањи од десет. Ова прецизност се даље побољшава коришћењем већег броја чворова. Из ових разлога се преферирају Гаусове квадратурне формуле у односу на друге.

\begin{thebibliography}{9}
  \raggedright
  \bibitem{numericka91}
    Dr Gradimir V. Milovanović, "\emph{Numerička analiza II deo}",
    Naučna knjiga, Beograd, treće izdanje, 1991.
  \bibitem{wolframnewtoncotes}
    Weisstein, Eric W. "\emph{Newton-Cotes Formulas.}" From MathWorld -- A Wolfram Web Resource.
    http://mathworld.wolfram.com/Newton-CotesFormulas.html
  \bibitem{gaussquad}
    Weisstein, Eric W. "\emph{Gaussian Quadrature.}" From MathWorld -- A Wolfram Web Resource.
    http://mathworld.wolfram.com/GaussianQuadrature.html
  \bibitem{gaussquad}
    Weisstein, Eric W. "\emph{Legendre Polynomial.}" From MathWorld -- A Wolfram Web Resource.
    http://mathworld.wolfram.com/LegendrePolynomial.html
  \bibitem{gaussquad}
    Weisstein, Eric W. "\emph{Legendre-Gauss Quadrature.}" From MathWorld -- A Wolfram Web Resource.
    http://mathworld.wolfram.com/Legendre-GaussQuadrature.html
\end{thebibliography}

\chapter{Прилог}

У прилогу је излистан изворни код програмског решења, а дато је и неколико примера коришћења.

\section{Изворни код}

\lstinputlisting[style=java, caption=Интерфејс \emph{Quadrature}]{../gauss-legendre-java/src/main/java/alkalanj/quadrature/Quadrature.java}
\lstinputlisting[style=java, caption=Класа \emph{GauLegQuadrature}]{../gauss-legendre-java/src/main/java/alkalanj/quadrature/GauLegQuadrature.java}
\lstinputlisting[style=java, caption=Класа \emph{QuadratureFactory}]{../gauss-legendre-java/src/main/java/alkalanj/quadrature/QuadratureFactory.java}
\lstinputlisting[style=java, caption=Класа \emph{ExpressionFunction}]{../gauss-legendre-java/src/main/java/alkalanj/quadrature/ExpressionFunction.java}
\lstinputlisting[style=java, caption=Класа \emph{Cli}]{../gauss-legendre-java/src/main/java/alkalanj/quadrature/Cli.java}
\lstinputlisting[style=java, caption=Класа \emph{Main}]{../gauss-legendre-java/src/main/java/alkalanj/quadrature/Main.java}
\lstinputlisting[language=XML, caption=Датотека за склапање програма \emph{pom.xml}]{../gauss-legendre-java/pom.xml}

\section{Тестови}

\lstinputlisting[style=java, caption=Тест класе \emph{GauLegQuadrature}]{../gauss-legendre-java/src/test/java/alkalanj/quadrature/GauLegQuadratureTest.java}
\lstinputlisting[style=java, caption=Тест класе \emph{QuadratureFactory}]{../gauss-legendre-java/src/test/java/alkalanj/quadrature/QuadratureFactoryTest.java}

\end{document}
